一人一信要求終止丁屋政策、認可殯葬區

專責小組現正進行為期五個月的公眾參與活動，誠邀你考慮各個土地供應選項，並於公眾參與活動期間及於2018年9 月26日或之前，透過以下渠道提出你對各個土地供應選項及相關議題的意見。

專題網站

郵寄地址
香港添馬添美道2號
政府總部西翼17樓
土地供應專責小組秘書處
傳真號碼
2868 4530
電郵地址
tfls@devb.gov.hk
查詢電話
3509 7737
專責小組亦將會透過不同方式（包括問卷及電話調查）收集公眾意見，詳情會於本網頁適時公布。

你的參與，你的抉擇，會影響香港土地供應的長遠發展，請踴躍表達你對增闢土地方案的意見。

全港市民共用的公私營墳場和火葬場總面積只有八百公頃，政府按一九八三年推出的「山邊殯葬政策」，已經預留了四千公頃﹝即四億平方尺﹞政府土地作為新界原居民的專屬殯葬區，兩者相差五倍。根據民政事務總署資料，過去十年每年批出的「殮葬許可證」不到一千個，假設每個墳墓佔地一千平方尺﹝！﹞，一千公頃土地已經足夠用一百年。

過去十年，新界區民政事務處每一年批出的殯葬許可證數字如下：

根據地政總署資料，目前全港共有約五百多個認可殯葬區分佈在新界各區，包括離島、北區、西貢、沙田、大埔、屯門、元朗、荃灣及葵青，其中以元朗區的面積最大，多達一千八百七十一公頃。各分區面積大約如下：

截至2012年6月（政府以成本高昂為由，至今仍未更新資料），在全港法定圖則上劃作「鄉村式規劃發展區」的官地面積達1,201.2公頃，扣除不適合發展的268.3公頃（例如道路、斜坡），仍有932.9公頃。雖然這些土地散布在全港各區，未必能簡單地說可以將這900公頃直接用作發展大型社區、解決樓宇供應問題，但若然政府無須預留這批土地作興建丁屋之用，必定可以更靈活地規劃土地用途及鄉郊發展方向。

推

樓主共產鬥地主

唔好嘥氣，基本法列明保障原居民傳統權益。

自己買唔到樓 葡萄人地有丁 可以起屋
魚蛋論 唔要你幫我上樓 要你幫我搞到佢地都冇樓住

利申 冇丁權

班牛屎佬咁鐘意共產黨，咪俾佢地試吓共產黨當年點鬥死班大地主囉

下
你係咪誤解咗d政策
宜家係預留一大塊政府地黎延續d所謂傳統習俗

「認可鄉村範圍」是指環繞某認可鄉村周圍300呎的地方，然而，在全港642條認可鄉村中，有73條鄉村基於各種原因（如地形限制、村民異議等）尚未劃定村界，結果地政總署竟容許這些鄉村的原居民在村外的「鄉村式規劃發展區」興建丁屋，稱為「飛丁」，使丁屋範圍向外擴展，顯然有礙土地規劃。

建「鄉村擴展區」 公帑補貼丁屋區

更甚者，在「認可鄉村範圍」內興建丁屋，一般不會動用官地，但「鄉村擴展區」這概念則使法定建屋範圍進佔至官地。鄉村擴展區計劃始於1981年，用來照顧有丁權但無土地的原居民需要，至今完成開發了37個區段、共70公頃的官地，並以私人協約方式批地予原居民，可興建2,000多幢丁屋。2002年，政府認為此計劃牽連太大、成本過高，曾宣布暫緩發展計劃，至於已達後期規劃階段的區段，會按個別情況考慮，研究能否繼續推行。結果，「和宜合鄉村擴展區」在2008年完成開發，「排頭和上禾輋鄉村擴展區」及「蝦尾新村鄉村擴展區」亦已完成收地，預計可在2019年之前完成基建，用來興建丁屋。
簡言之，「鄉村擴展區計劃」就是政府動用公帑收地並作開發，然後以優惠價批地予原居民興建丁屋。根據立法會文件，排頭和上禾輋、蝦尾新村，以及其餘八個尚待開發的鄉村擴展區涉地共18.5公頃，原居民絕不能指丁權不影響公共資源分配。

不論是政府文件乃至前鄉議局主席劉皇發的言論，均表明丁屋政策的原意是為了改善新界原居民的居住環境。現時新界已得到妥善發展，若說所有原居民均有賴丁屋政策才能住得舒適，顯然站不住腳。丁屋政策使香港居民分為兩類，一是普通居民，二是新界原居民，他們先天擁有與別不同的權益，包括以折扣價格買地，以及免補地價建屋，成為特權階層，明顯有違現代社會重視的平等價值，更製造了灰色地帶予發展商謀利。

此外，為確保有合適土地讓原居民興建丁屋，政府需要預留土地，在規劃土地用途時多了一重制肘。如此一來，不管是為了取締特權階層，抑或為了善用土地資源，政府均應思考怎樣在不違反《基本法》的情況下終止丁屋政策。在港人原有生活方式保持50年不變的前提下，林鄭月娥曾提出以2029年為界線，此後出生的原居民不再享有丁權，這無疑是一個可供原居民以至全港市民商議的方案。誠然，此議題會觸動原居民的既得利益，倡議時必定遇上極大阻力，但一個負責任的政府必須擇善固執，展示改革決心，才算盡其應有之義。

G持
不過林鄭邊夠膽郁班圍村佬

哂氣啦 唔通唔留果D地呀 就會用黎起公屋居屋咩
就算起呀 D鄉村地係哂山卡啦 你會唔會肯住先